% !TeX TXS-program:compile = txs:///pdflatex

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage[margin=2cm,includeheadfoot]{geometry}
\usepackage{ProfLycee}
\RequirePackage[upright]{fourier}
\usepackage{amsmath,amssymb,amstext}
\usepackage[scaled=0.875]{helvet}
\renewcommand\ttdefault{lmtt}
\usepackage{decimalcomma}
\usepackage{esvect}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{wrapstuff}
\usepackage{logoetalab}

\newcommand{\session}{2022}
\newcommand{\annee}{2022}
\newcommand{\serie}{Gé.}
\newcommand{\lieu}{Nouv.-Calédonie}
\newcommand{\jour}{27}
\newcommand{\mois}{Octobre}
\newcommand{\numsujet}{2}
\newcommand{\nomfichier}{[BAC \serie{} \annee{}] \lieu{} (\mois{} \annee)}

\title{\nomfichier}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{ibrackets}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{babel}

\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\nomfichier},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\scriptsize\sffamily BAC \serie{} \session}
\chead{\scriptsize\sffamily \lieu{} - Sujet \numsujet}
\rhead{\scriptsize\sffamily \jour{} \mois{} \annee{}}
\lfoot{\scriptsize\sffamily \affloetalab[Legende,TexteLegende={Licence Etalab 2.0}]}
\cfoot{\scriptsize\sffamily 22-MATJ2NC1}
\rfoot{\scriptsize\sffamily - \thepage{}/{}\pageref{LastPage} -}
\setlength{\parindent}{0pt}
%divers
\DeclareMathSymbol{;}\mathbin{operators}{'73}
\newcommand\Rij{\left(O;\vect{\imath},\,\vect{\jmath}\right)}
\newcommand\Rijk{\left(O;\vect{\imath},\,\vect{\jmath},\,\vect{k}\right)}
\newcommand\intervOO[2]{\left]#1;#2\right[}
\newcommand\intervFF[2]{\left[#1;#2\right]}
\newcommand\intervOF[2]{\left]#1;#2\right]}
\newcommand\intervFO[2]{\left[#1;#2\right[}
\newcommand\R{\mathbb{R}}
\newcommand\e{\text{e}}
\newcommand\pta[1]{(#1)}
\newcommand\suiten[1][]{\left(#1_n\right)}
\newcommand\vect[1]{\vv{#1}}
\usepackage{forest}
\forestset{
	fleche/.style = {edge={thick}},
	aproba/.style = {edge label = {node[above=6pt,pos=.5,fill=white] {$#1$}}},%poids au-dessus
	bproba/.style = {edge label = {node[below=6pt,pos=.5,fill=white] {$#1$}}},%poids en-dessous
}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

{\hfill\Huge \faGraduationCap\hfill~}

\part*{\lieu{}, Bac \serie{}, \jour{} \mois{} \annee, sujet n°\numsujet}

\vspace{0.25cm}

\hrulefill~\textsf{Le candidat traite trois des \textbf{4 exercices} proposés.}~\hrulefill

\vspace{0.25cm}

\section*{Exercice 1 [Thèmes : fonctions, suites]\dotfill(7 points)} %exo1

\medskip

Au basket-bail, il existe deux sortes de tir:

\begin{itemize}
	\item les tirs à deux points.
	
	\hspace{4mm}Ils sont réalisés près du panier et rapportent deux points s'ils sont réussis.
	\item les tirs à trois points.
	
	\hspace{4mm}Ils sont réalisés loin du panier et rapportent trois points s'ils sont réussis.
\end{itemize}

Stéphanie s'entraîne au tir. On dispose des données suivantes :

\begin{itemize}
	\item Un quart de ses tirs sont des tirs à deux points. Parmi eux, 60\,\% sont réussis.
	\item Trois quarts de ses tirs sont des tirs à trois points. Parmi eux, 35\,\% sont réussis.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
	\item Stéphanie réalise un tir. 
	
	On considère les évènements suivants :
	%
	\begin{itemize}
		\item[] $D$ : \og Il s'agit d'un tir à deux points \fg.
		\item[] $R$ : \og le tir est réussi \fg.
	\end{itemize}
	\begin{enumerate}
		\item Représenter la situation à l'aide d'un arbre de probabilités.
		\item Calculer la probabilité $p\left(\overline{D} \cap R\right)$.
		\item Démontrer que la probabilité que Stéphanie réussisse un tir est égale à $0,4125$.
		\item Stéphanie réussit un tir. Calculer la probabilité qu'il s'agisse d'un tir à trois points. Arrondir le résultat au centième.
	\end{enumerate}
	\item Stéphanie réalise à présent une série de $10$ tirs à trois points.
	
	On note $X$ la variable aléatoire qui compte le nombre de tirs réussis.
	
	On considère que les tirs sont indépendants. On rappelle que la probabilité que Stéphanie réussisse un tir à trois points est égale à $0,35$.
	\begin{enumerate}
		\item Justifier que $X$ suit une loi binomiale. Préciser ses paramètres.
		\item Calculer l'espérance de $X$. Interpréter le résultat dans le contexte de l'exercice.
		\item Déterminer la probabilité que Stéphanie rate $4$ tirs ou plus. Arrondir le résultat au centième.
		\item Déterminer la probabilité que Stéphanie rate au plus $4$ tirs. Arrondir le résultat au centième.
	\end{enumerate}	
	\item Soit $n$ un entier naturel non nul.
	
	Stéphanie souhaite réaliser une série de $n$ tirs à trois points. 
	
	On considère que les tirs sont indépendants. On rappelle que la probabilité qu'elle réussisse un tir à trois points est égale à $0,35$.
	
	Déterminer la valeur minimale de $n$ pour que la probabilité que Stéphanie réussisse au moins un tir parmi les $n$ tirs soit supérieure ou égale à $0,99$.
\end{enumerate}

\pagebreak

\section*{Exercice 2 [Thèmes : fonctions, fonction logarithme]\dotfill(7 points)} %exo2

\medskip

Soit $f$ la fonction définie sur l'intervalle $\intervOO{0}{+\infty}$ par : \[f(x) = x \ln (x) - x - 2.\]
%
On admet que la fonction $f$ est deux fois dérivable sur $\intervOO{0}{+\infty}$.

On note $f'$ sa dérivée, $f''$ sa dérivée seconde et $\mathcal{C}_f$ sa courbe représentative dans un repère.

\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Démontrer que, pour tout $x$ appartenant à $\intervOO{0}{+\infty}$, on a $f'(x) = \ln(x)$.
		\item Déterminer une équation de la tangente $T$ à la courbe $\mathcal{C}_f$ au point
		d'abscisse $x = \e$.
		\item Justifier que la fonction $f$ est convexe sur l'intervalle $\intervOO{0}{+\infty}$.
		\item En déduire la position relative de la courbe $\mathcal{C}_f$ et de la tangente $T$.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Calculer la limite de la fonction $f$ en $0$.
		\item Démontrer que la limite de la fonction $f$ en $+\infty$ est égale à $+\infty$.
	\end{enumerate}
	\item Dresser le tableau de variations de la fonction $f$ sur l'intervalle $\intervOO{0}{+\infty}$.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Démontrer que l'équation $f(x) = 0$ admet une unique solution dans l'intervalle $\intervOO{0}{+\infty}$. On note $\alpha$ cette solution.
		\item Justifier que le réel $\alpha$ appartient à l'intervalle $\intervOO{4,3}{4,4}$.
		\item En déduire le signe de la fonction $f$ sur l'intervalle $\intervOO{0}{+\infty}$.
	\end{enumerate}
	\item On considère la fonction \texttt{seuil} suivante écrite dans le langage \textsf{Python} :
	
	On rappelle que la fonction \texttt{log} du module \texttt{math} (que l'on suppose importé)
	désigne la fonction logarithme népérien $\ln$.
	
\begin{CodePythonLstAlt}*[Largeur=8cm]{center}
def seuil(pas) :
	x = 4.3
	while x*log(x) - x - 2 < 0 :
		x = x + pas
	return x
\end{CodePythonLstAlt}
	
	Quelle est la valeur renvoyée à l'appel de la fonction \texttt{seuil(0.01)} ?
	
	Interpréter ce résultat dans le contexte de l'exercice.
\end{enumerate}

\pagebreak

\section*{Exercice 3 [Thèmes : géométrie dans l'espace]\dotfill(7 points)} %exo3

\medskip

\begin{wrapstuff}[r,leftsep=0.75em,rightsep=0.75em,top=1]
	\begin{tikzpicture}[scale=0.95,every node/.style={scale=0.85}]
		\draw[semithick] (0.3,3.9)--(0.3,0.7)--(2.7,0.3)--(2.7,3.5)--cycle;%GCBF
		\draw[semithick] (2.7,0.3)--(6,1.1)--(6,4.3)--(2.7,3.5);%BAEF
		\draw[thick,dotted] (0.3,0.7)--(3.6,1.5)--(6,1.1);%CDA
		\draw[thick,dotted] (3.6,1.5)--(3.6,4.7)--(3.1,5.6);%DHS
		\draw[thick,dotted] (0.3,3.9)--(3.6,4.7)--(6,4.3);%GHE
		\draw[semithick] (6,4.3)--(3.1,5.6)--(2.7,3.5);%ESF
		\draw[semithick] (3.1,5.6)--(0.3,3.9);%SG
		\draw[semithick] (4.3,4.8)--(4.3,5.35);%PQ
		\draw[thick,->,>=latex] (3.6,1.5)--(3.05,1.37);
		\draw[thick,->,>=latex] (3.6,1.5)--(4.2,1.4);
		\draw[thick,->,>=latex] (3.6,1.5)--(3.6,2.3);
		%labels
		\draw(6,1.1) node[right] {A} ;
		\draw(2.7,0.3) node[below] {B} ;
		\draw(0.3,0.7) node[below left] {C} ;
		\draw(3.6,1.5) node[below] {D} ;
		\draw(6,4.3) node[above right] {E} ;
		\draw(2.7,3.5) node[below left] {F} ;
		\draw(0.3,3.9) node[left] {G} ;
		\draw(3.6,4.7) node[above right] {H} ;
		\draw(3.1,5.6) node[above] {S} ;
		\draw(4.3,4.8) node[below] {P} ;
		\draw(4.3,5.35) node[above] {Q} ;
		\draw(3.05,1.37) node[above] {I} ;
		\draw(4.2,0.9) node[above right] {J} ;
		\draw(3.6,2.3) node[right] {K} ;
		\draw(3.32,1.42) node[below] {$\vect{\imath}$} ;
		\draw(3.9,1.3) node[above] {$\vect{\jmath}$} ;
		\draw(3.6,1.9) node[left] {$\vect{k}$} ;
	\end{tikzpicture}
\end{wrapstuff}

Une maison est modélisée par un parallélépipède rectangle $ABCDEFGH$ surmonté d'une pyramide $EFGHS$.

On a $DC = 6$, $DA = DH = 4$. 

Soient les points $I$, $J$ et $K$ tels que :

\medskip

\hfill$\vect{DI} = \dfrac16\vect{DA}$ ; $\vect{DJ} = \dfrac14\vect{DA}$ et $\vect{DK} = \dfrac14\vect{DH}$.\hfill~

\medskip

On note $\vect{\imath} = \vect{DI}$, $\vect{\jmath} = \vect{DJ}$ et $\vect{k} = \vect{DK}$.

On se place dans le repère orthonormé $\left(D;\vect{\imath},\,\vect{\jmath},\, \vect{k}\right)$.

On admet que le point $S$ a pour coordonnées $(3;2;6)$.

\begin{enumerate}
	\item Donner, sans justifier, les coordonnées des points $B$, $E$, $F$ et $G$.
	\item Démontrer que le volume de la pyramide $EFGHS$ représente le septième du volume total de la maison.
	
	On rappelle que le volume $\mathcal{V}$ d'un tétraèdre est donné par la formule : \[\mathcal{V} = \dfrac13 \times (\text{aire de la base}) \times  \text{hauteur}.\]
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Démontrer que le vecteur $\vect{n}$ de coordonnées $\begin{pmatrix}0\\1\\1\end{pmatrix}$ est normal au plan $(EFS)$.
		\item En déduire qu'une équation cartésienne du plan $(EFS)$ est $y + z - 8 = 0$.
	\end{enumerate}
	\item On installe une antenne sur le toit, représentée par le segment $[PQ]$. On dispose des données suivantes :
	
	\begin{itemize}
		\item le point $P$ appartient au plan $(EFS)$ ;
		\item le point $Q$ a pour coordonnées $(2;3;5,5)$ ;
		\item la droite $(PQ)$ est dirigée par le vecteur $\vect{k}$.
	\end{itemize}
	\begin{enumerate}
		\item Justifier qu'une représentation paramétrique de la droite $(PQ)$ est : \[ \begin{dcases}  x=2 \\ y = 3 \\ z=5,5+t \end{dcases} \quad (t \in \R).\]
		\item En déduire les coordonnées du point $P$.
		\item En déduire la longueur $PQ$ de l'antenne.
		
		Un oiseau vole en suivant une trajectoire modélisée par la droite $\Delta$ dont une représentation paramétrique est : \[ \begin{dcases}  x=-4+6s \\ y = \phantom{-}7-4s \\ z=\phantom{-}2+4s \end{dcases} \quad (s \in \R).\]%
		Déterminer la position relative des droites (PQ) et $\Delta$.
		
		L'oiseau va-t-il percuter l'antenne représentée par le segment $[PQ]$ ?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\pagebreak

\section*{Exercice 4 [Thèmes : suites, fonctions, primitives]\dotfill(7 points)} %exo4

\medskip

\emph{Cet exercice est un questionnaire à choix multiples.\\
	Pour chacune des questions suivantes, une seule des quatre réponses proposées est exacte.\\
	Une réponse fausse, une réponse multiple ou l'absence de réponse à une question ne rapporte ni n'enlève de point.\\
	Pour répondre, indiquer sur la copie le numéro de la question et la lettre de la réponse choisie.\\
	Aucune justification n'est demandée.}

\medskip

\begin{enumerate}
	\item On considère la suite $\left(u_n\right)$ définie pour tout entier naturel $n$ par :\[u_n  = \dfrac{(- 1)^n}{n + 1}.\]
	%
	On peut affirmer que :
	
	\smallskip
	
	\begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={X[m]X[m]}}
		\pta{a}~~la suite $\left(u_n\right)$ diverge vers $+\infty$. &\pta{b}~~la suite $\left(u_n\right)$ diverge vers $-\infty$.\\
		\pta{c}~~la suite $\left(u_n\right)$ n'a pas de limite. &\pta{d}~~la suite $\left(u_n\right)$ converge.
	\end{tblr}
	
	\begin{center} \decosix \decosix \decosix  \end{center}
\end{enumerate}

Dans les questions 2. et 3., on considère deux suites $\left(v_n\right)$  et $\left(w_n\right)$  vérifiant la relation : \[w_n = \e^{- 2v_n} + 2.\]
%
\begin{enumerate}[resume]
	\item  Soit $a$ un nombre réel strictement positif. On a $v_0 = \ln (a)$.
	
	\smallskip
	
	\begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={X[m]X[m]}}
		\pta{a}~~$w_0 = \dfrac{1}{a^2}  +2$ &\pta{b}~~$w_0 = \dfrac{1}{a^2  +2}$\\
		\pta{c}~~$w_0 = -2a +2$ &\pta{d}~~$w_0 = \dfrac{1}{- 2a} + 2$
	\end{tblr}
	\item On sait que la suite $\left(v_n\right)$ est croissante. On peut affirmer que la suite $\left(w_n\right)$ est :
	
	\smallskip
	
	\begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={X[m]X[m]}}
		\pta{a}~~décroissante et majorée par 3. &\pta{b}~~décroissante et minorée par 2.\\
		\pta{c}~~croissante et majorée par 3. &\pta{d}~~croissante et minorée par 2.
	\end{tblr}
	\item On considère la suite $\left(a_n\right)$ ainsi définie : \[a_0 = 2 \text{ et, pour tout entier naturel }n, \:a_{n+1} = \dfrac13a_n + \dfrac83.\]
	%
	Pour tout entier naturel $n$,on a :
	
	\smallskip
	
	\begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={X[m]X[m]}}
		\pta{a}~~$a_n = 4 \times \left(\dfrac13\right)^n - 2$ &\pta{b}~~$a_n = - \dfrac{2}{3^n} + 4$\\
		\pta{c}~~$a_n = 4 - \left(\dfrac13\right)^n$ &\pta{d}~~$a_n = 2 \times \left(\dfrac13\right)^n + \dfrac{8n}{3}$ \\
	\end{tblr}
	\item On considère une suite $\left(b_n\right)$ telle que, pour tout entier naturel $n$, on a :  \[b_{n+1} = b_n + \ln \left(\dfrac{2}{\left(b_n \right)^2 + 3}\right).\]
	%
	On peut affirmer que :
	
	\smallskip
	
	\begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={X[m]X[m]}}
		\pta{a}~~la suite $\left(b_n\right)$ est croissante. &\pta{b}~~la suite $\left(b_n\right)$ est décroissante.\\
		\pta{c}~~la suite $\left(b_n\right)$ n'est pas monotone. &\pta{d}~~Le sens de variation de la suite $\left(b_n\right)$ dépend de $b_0$.
	\end{tblr}
	\item On considère la fonction $g$ définie sur l'intervalle $\intervOO{0}{+\infty}$ par : \[g(x) = \dfrac{\e^x}{x}.\]
	%
	On note $\mathcal{C}_g$ la courbe représentative de la fonction $g$ dans un repère orthogonal.
	
	La courbe $\mathcal{C}_g$ admet :
	
	\smallskip
	
	\begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={X[m]X[m]}}
		\pta{a}~~une asymptote verticale et une asymptote horizontale. &\pta{b}~~une asymptote verticale et aucune asymptote horizontale.\\
		\pta{c}~~aucune asymptote verticale et une asymptote horizontale. &\pta{d}~~aucune asymptote verticale et aucune asymptote horizontale.
	\end{tblr}
	\item Soit $f$ la fonction définie sur $\R$ par \[f(x) = x\e^{x^2+1}.\]
	%
	Soit $F$ une primitive sur $\R$ de la fonction $f$. Pour tout réel $x$, on a :
	
	\smallskip
	
	\begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={X[m]X[m]}}
		\pta{a}~~$F(x) = \dfrac12x^2\e^{x^2+1}$ &\pta{b}~~$F(x) = \left(1 + 2x^2 \right)\e^{x^2+1}$ \\
		\pta{c}~~$F(x) = \e^{x^2+1}$ &\pta{d}~~$F(x) = \dfrac12\e^{x^2+1}$
	\end{tblr}
\end{enumerate}

\end{document}